% Created 2021-12-04 Sat 22:27
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=70pt,right=70pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\usepackage{placeins}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 8}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 8},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Instalacja pakietów}
\label{sec:org3847159}
Instalujemy niezbędne narzędzia za pomocą menedżera pakietów \texttt{apt} (dystybucje oparte na \emph{Debianie} z niego korzystają). Wygląda na to, że pakietu o nazwie \texttt{httpd} nie ma na tej dystybucji. Jest za to pakiet \texttt{apache2}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo apt install apache2 selinux-basics
\end{minted}
\section{Zadanie 1}
\label{sec:org7992a75}
\begin{enumerate}
\item Sprawdzam przy pomocy polecenia \texttt{ifconfig –a} czy karta sieciowa jest widziana systemie i czy ma przypisany adres IP.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ifconfig -a
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
lo: flags=73<UP,LOOPBACK,RUNNING>  mtu 65536
inet 127.0.0.1  netmask 255.0.0.0
inet6 ::1  prefixlen 128  scopeid 0x10<host>
loop  txqueuelen 1000  (Local Loopback)
RX packets 5658  bytes 1914016 (1.8 MiB)
RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
TX packets 5658  bytes 1914016 (1.8 MiB)
TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

wlo1: flags=4163<UP,BROADCAST,RUNNING,MULTICAST>  mtu 1500
inet 192.168.1.26  netmask 255.255.255.0  broadcast 192.168.1.255
inet6 fe80::29c0:312f:f767:12d8  prefixlen 64  scopeid 0x20<link>
ether a0:d3:7a:ef:d9:90  txqueuelen 1000  (Ethernet)
RX packets 776056  bytes 1113167539 (1.0 GiB)
RX errors 0  dropped 195  overruns 0  frame 0
TX packets 227532  bytes 58950718 (56.2 MiB)
TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0
\end{minted}
Jak widać karta sieciowa jest widzialna i ma przypisany adres IP \texttt{192.168.1.26}

\item Sprawdzam połączenie z internetem.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping wp.pl -c 2
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
PING wp.pl (212.77.98.9) 56(84) bytes of data.
64 bytes from www.wp.pl (212.77.98.9): icmp_seq=1 ttl=58 time=60.0 ms
64 bytes from www.wp.pl (212.77.98.9): icmp_seq=2 ttl=58 time=43.3 ms

--- wp.pl ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 43.303/51.663/60.024/8.360 ms
\end{minted}
Jestem połączony z internetem.
\end{enumerate}
\section{Zadanie 2}
\label{sec:org6705605}
\begin{enumerate}
\item Plik konfiguracyjny znajduje się pod tą ścieżką: =/etc/apache2/apache2.conf=
\item Robię jego kopię zapasową:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
cp /etc/apache2/apache2.conf ~/apache2.conf.orig
\end{minted}
\item Otwieram go za pomocą edytora tekstowego \texttt{vi}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
vi /etc/apache2/apache2.conf
\end{minted}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/apache_conf1.png}
\caption{Katalog}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/apache_conf2.png}
\caption{ServerRoot}
\end{figure}
Plik konfiguracyjny znacznie się różni od poprzednich jego wersji. Postanowiłem zostawić go bez konfiguracji.
\end{enumerate}
\section{Zadanie 3}
\label{sec:org8007ebf}
Zamiast otworzenia pliku w programie \texttt{more} postanowiłem otworzyć go w \texttt{less}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
less /etc/services
\end{minted}
Wyszukujemy ciągu za pomocą klawisza \textbf{/}, a następnie wpisaniu \textbf{ftp}. Znaleziony fragment zostaje podświetlony. W programie \texttt{more} nie jest w żaden sposób wyróżniany.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/less.png}
\caption[\texttt{less}]{Plik \texttt{/etc/services} otworzony za pomocą \texttt{less}}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/less_ftp.png}
\caption[\texttt{less}]{Wyszukany fragment \emph{ftp} w \texttt{less}}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/less_telnet.png}
\caption[\texttt{less}]{Wyszukany fragment \emph{telnet} w \texttt{less}}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Zadanie 4}
\label{sec:orgbb0ec93}
\begin{quote}
Przygotowanie konfiguracji systemu do uruchomienia usługi \texttt{apache2}.
\end{quote}
\subsection{Konfiguracja \texttt{SElinux}}
\label{sec:org38d25c4}
\begin{enumerate}
\item Sprawdzam zawartość katalogu.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ls /etc/selinux/
\end{minted}
\item Sprawdzam status \texttt{SElinux}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
getenforce
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Enforcing
\end{minted}
\item Edytuję plik konfiguracyjny
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudoedit /etc/selinux/config
\end{minted}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/selinux.png}
\caption[\texttt{/etc/selinux/config}]{Edytowany plik \texttt{/etc/selinux/config}}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Sprawdzam ponownie status
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
getenforce
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Disabled
\end{minted}
\item Sprawdzam czy firewall jest uruchomiony.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
systemctl status iptables
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Unit iptables.service could not be found.
\end{minted}
Nawet serwis firewalla nie istnieje więc nie jest uruchomiony.
\item Wykonuję reboot komendą \texttt{reboot}.
\end{enumerate}
\subsection{Konfiguracja serwera \texttt{Apache}}
\label{sec:org55f7197}
\begin{enumerate}
\item Uruchamiam usługę \texttt{apache2}.
Sprawdzam status:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
systemctl status apache2.service
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
● apache2.service - The Apache HTTP Server
Loaded: loaded (/lib/systemd/system/apache2.service; enabled; vendor preset: enabled)
Active: active (running) since Sat 2021-12-04 08:03:02 CET; 8h ago
Docs: https://httpd.apache.org/docs/2.4/
Process: 1068 ExecStart=/usr/sbin/apachectl start (code=exited, status=0/SUCCESS)
Main PID: 1144 (apache2)
Tasks: 8 (limit: 19066)
Memory: 37.2M
CPU: 1.400s
CGroup: /system.slice/apache2.service
├─ 1144 /usr/sbin/apache2 -k start
├─ 1169 /usr/sbin/apache2 -k start
├─ 1170 /usr/sbin/apache2 -k start
├─ 1171 /usr/sbin/apache2 -k start
├─ 1172 /usr/sbin/apache2 -k start
├─ 1173 /usr/sbin/apache2 -k start
├─ 8177 /usr/sbin/apache2 -k start
└─13158 /usr/sbin/apache2 -k start

Warning: some journal files were not opened due to insufficient permissions.
\end{minted}
Zwykle na współczesnych systemach \texttt{GNU\textbackslash{}Linux} po zainstalowaniu pakietu, ich serwisy (jeżeli są dostępne) są automatycznie uruchamiane. W moim przypadku jest już aktywny. Jeśli serwis nie jest uruchomiony, możemy użyć komendy:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
systemctl start apache2.service
\end{minted}
\item Przechodzę do katalogu i sprawdzam jego zawartość.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
cd /var/www/html
ls
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
index.html
\end{minted}
Jest to domyślna strona serwera \texttt{Apache} na \texttt{Debianie}.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/debian_default.png}
\caption{Strona domyślna serwera}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Zmieniam nazwę domyślnego pliku oraz tworzę nowy.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
mv index.html index.html.default
vi index.html
\end{minted}
Podstawowe informacje potrzebne do poruszania się po edytorze tekstowym \texttt{vi} 
\begin{itemize}
\item tryb \textbf{NORMAL} - służy do poruszania się po pliku, wyszukiwania tekstu itd\ldots{}
\item tryb \textbf{INSERT} - służy do wprowadzania tekstu
\item tryb \textbf{VISUAL} - służy do zaznaczania tekstu i wprowadzania na nim zmian, kopiowania, usuwania itd\ldots{}
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
klawisz & tryb & działanie\\
\hline
j & NORMAL & przesuń kursor do dołu\\
k & NORMAL & przesuń kursor do góry\\
h & NORMAL & przesuń kursor w lewo\\
l & NORMAL & przesuń kursor w prawo\\
$\backslash$/ & NORMAL & polwala wyszukać tekst\\
i & NORMAL & zmienia tryb na INSERT\\
v & NORMAL & zmienia tryb na VISUAL\\
:w & NORMAL & zapisz zmiany w pliku\\
ZZ, :wq & NORMAL & zapisz zmiany i opuść plik\\
ZQ, :q & NORMAL & nie zapisuj i opuść plik\\
ESC & INSERT/VISUAL & zmienia tryb na NORMAL\\
\end{tabular}
\end{center}
\item Wprowadzam dane.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/vi.png}
\caption[\texttt{vi}]{Plik konfiguracyjny \texttt{apache2.conf} otwarty za pomocą \texttt{vi}}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Otwieram stronę za pomocą przegądarki \texttt{lynx}.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/lynx1.png}
\caption{Wpisuję adres}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/lynx2.png}
\caption{Wyświetlona strona}
\end{figure}
\FloatBarrier
Strona wyświetliła się. Konfiguracja jest poprawna.
\end{enumerate}
\end{document}